# История развития

Изображения, полученные методом рентгеновской компьютерной томографии, имеют свои аналоги в истории изучения анатомии. В частности, __Николай Иванович Пирогов__ разработал новый метод изучения взаиморасположения органов оперирующими хирургами, получивший название _топографической анатомии_. 

Анализируя анатомические труды предшественников, Н.И. Пирогов писал: «…никто до меня, насколько я знаю, никогда не применял ни такой манипуляции, когда замороженное человеческое тело изучается таким образом, что, подобно бревну, последовательно в трех направлениях распиливается на тончайшие пластины, ни скульптурного метода исследования замороженных внутренностей…». Осуществляя свой замысел, Н.И. Пирогов провел многочисленные распилы в трех измерениях замороженных человеческих трупов. Распилы выполнялись механической пилой, все участки тела распиливались таким образом, чтобы отдельные области замороженного тела разделялись послойно на множество параллельных дисков — либо поперечных, либо продольных, либо переднезадних, либо косых толщиной 1′′, ½′′, ¼′′ (1′′ — один французский дюйм, равен 2 см). Затем стекло или бумагу разлиновывали на маленькие ровные квадраты и так прикладывали к дискам, чтобы плоскости совершенно совпадали, и просвечивающие части с математической точностью перерисовывали на разлинованную бумагу. 

Таким точнейшим образом были обрисованы расположение и внешний вид областей тела и органов в соответствии с их естественным положением. А чтобы лучше было рассматривать различные изгибы перегородок и более глубоко расположенные органы и их границы, серозная жидкость или замерзшая кровь «распускались теплой водой; слои, соединенные холодом, постепенно раздвигались, кусочки льда осторожнейшим образом удалялись анатомическими щипцами». Границы серозных оболочек, лишенные внутренностей, на рисунках обводились тремя линиями. 

Таким образом, составилось систематическое изложение разрезов всех частей тела, содержащее до 240 таблиц, изображающих более 1000 разрезов, снятых с натуры в естественной величине. Первые рисунки распилов, проведенные этими методами на замороженных трупах, были обнародованы Н.И. Пироговым в 1851 г. в Петербурге. В 1853 г. первые страницы этого труда были предложены на суд Парижской академии наук. На основании этого во Франции было издано восемь выпусков 50 рисунков труда Н.И. Пирогова со следующим названием: «Иллюстрированная топографическая анатомия распилов замороженного человеческого тела, проведенных в трех направлениях». Полное издание выдающегося труда Н.И. Пирогова «Иллюстрированная топографическая анатомия распилов, проведенных в трех измерениях через замороженное человеческое тело», или, кратко, «Ледяная анатомия», вышло в свет на латинском языке в 1859 г. в Петербурге. [«Ледяная анатомия» Н.И. Пирогова — прообраз современных лучевых изображений. Акад. РАМН Ю.Л. ШЕВЧЕНКО, В.М. КИТАЕВ] Фактически, изображения в атласе предвосхищали появление подобных изображений, полученных лучевыми томографическими методами исследования.

Создание и внедрение в практику метода компьютерной томографии является крупнейшим достижением современной науки вообще и медицины в частности. Идею метода томографии с определением рентгенологической плотности сложного объекта с помощью рентгенологической плотности сложного объекта с помощью движущейся рентгеновской трубки выдвинул нейрорентгенолог __Вильям Ольдендорф__ (1961). [Коновалов]

Математические основы компьютерной томографии были разработаны в начале XX века. Отсутствие мощных вычислительных систем на тот момент не предполагало использования этих алгоритмов в медицинской практике. Впервые реконструкции трехмерной структуры объекта из множества его проекций в медицине была предложена математиком из ЮАР __Аланом МакКормаком__ (A. Cormak). В 1963 году он опубликовал статью с математическими расчетами, позволявшими реконструировать изображение головного мозга после его сканирования узким пучком рентгеновских лучей. Изучив эти материалы, группа инженеров английской фирмы электромузыкальных инструментов EMI во главе с __Годфри Хаунсфилдом__ (G. Hounsfield) занялась созданием первого прототипа компьютерного томографа для исследования головного мозга, которую они назвали по имени фирмы. 
На этой установке сканирование головного мозга занимало 9 часов, а каждое изображение состояло всего лишь из 4096 точек. Однако даже такой несовершенный и громоздкий аппарат позволял значительно улучшить диагностику патологий головного мозга. [Труфанов]

Аппарат под названием «EMI-scaner» был создан в 1968 г. Клиническая апробация проведена нейрорентгенологом __Дж. Амброусом__ (J. Ambrose) с 1968 по 1972 гг. Первая компьютерная томограмма была выполнена женщине с опухолевым поражением головного мозга. На ежегодном конгрессе Британского института радиологии 9 апреля 1972 г. _Г. Хаунсфилд_ и _Дж. Амброус_ сделали первое сообщение о создании и применении нового метода рентгенологического исследования головы. [Коновалов] С этого момента начинается бурное развитие рентгеновской КТ. Следуя за огромным спросом, ведущие фирмы по производству медицинской техники начали выпускать первые компьютерные томографы уже в 1973 г. Развитие технологии шло так быстро, что к концу 1979 г. существовало уже 4 поколения компьютерных томографов. Исследование головного мозга занимало уже не 9 ч, а несколько минут. В 1979 г. математику _Алану МакКормаку_ (США) и инженеру _Годфри Хаунсфилду_ (Великобритания) за разработку метода рентгеновской компьютерной томографии была присуждена Нобелевская премия в области медицины.

Современные аппараты позволяют сканировать одну область тела в течение нескольких секунд. Разрешающая способность современных компьютерных томографов увеличилась в несколько раз, значительно снизилась лучевая нагрузка на пациента, появилась возможность выполнять исследования любой области тела. С появлением многосрезовой и электронно-лучевой томографии стало возможным исследование сердца и коронарных сосудов. [Труфанов]
